\chapter*{Agradecimientos}

Quiero agradecer a mis directores Leonardo, Lucas y Claudio por acompañarme y dedicarme su tiempo para finalizar esta última etapa de la carrera. Todos los consejos, debates y su buena predisposición han contribuido a terminar este trabajo.

También quiero agradecer al jurado por ser parte de este proceso y tomarse su tiempo para analizar y juzgar mi trabajo.

Quiero expresar mi gratitud a la sociedad argentina y a la educación pública, ya que me han brindado la libertad de elegir y la oportunidad de estudiar.

En particular, agradezco a la FIUBA - UBA por ser mi alma mater, por ofrecerme sus espacios, aulas, pasillos, laboratorios y su biblioteca. Sobre todo, agradezco porque, al transitar esta carrera, comprendí que la vida puede ser mejor de lo que uno imagina, y que la ciencia y la tecnología pueden abrir puertas y brindar satisfacciones profundas al corazón y al alma.

Quiero agradecer al Servicio Meteorológico Nacional por confiar en mi trabajo y darme la oportunidad de realizar esta tesis en sus instalaciones y también agradezco a todos los compañeros/as que me han colaborado para alcanzar las metas de este trabajo.

Quiero agradecer a mis amigos/as, quienes me han sabido aconsejar y acompañar durante este proceso.

Finalmente, agradezco a mi madre por inculcarme valores y siempre animarme a que estudie. Gracias, mamá Nancy, por tu paciencia y tu amor infinito. También agradezco a mi hermano Alan, ya que con él siempre nos hemos apoyado e inspirado para cumplir nuestros sueños y objetivos. Agradezco a mis dos hermanas, Nicol y Shayndel, por su amor y apoyo; y gracias a mi pareja Eva, quien durante la carrera me ha sabido comprender y darme su apoyo en los buenos y malos momentos. Quiero que sepan que este logro no es solo mío, sino también de la familia Aranda Cordero.